\section*{Exercício 8}
\begin{proposition}{Uma métrica define outra}{exercício_8}
    Seja \((M, d)\) um espaço métrico, então
    \begin{align*}
        d_0 : M \times M &\to [0, \infty)\\
                   (x,y) &\mapsto \frac{d(x,y)}{1+d(x,y)}
    \end{align*}
    é uma métrica em \(M\).
\end{proposition}
\begin{proof}
    Por \(d\) ser uma métrica, temos
    \begin{align*}
        d_0(x,y) = 0 &\iff d(x,y) = 0\\
                     &\iff x = y,
    \end{align*}
    e
    \begin{equation*}
        d_0(y,x) = \frac{d(y,x)}{1 + d(y,x)} = \frac{d(x,y)}{1+d(x,y)} = d_0(x,y),
    \end{equation*}
    portanto resta mostrar que \(d_0\) satisfaz a desigualdade triangular.

    Consideremos a aplicação
    \begin{align*}
        f : [0, \infty) &\to [0, \infty)\\
                    \xi &\mapsto \frac{\xi}{1+\xi}.
    \end{align*}
    Temos
    \begin{equation*}
        f'(\xi) = \frac{1}{(1+\xi)^2}
    \end{equation*}
    para todo \(\xi \in [0,\infty)\). Isto é, \(f'(\xi) > 0\) em todo o seu domínio, portanto é uma função crescente.

    Desse modo, como \(f\) mantém a relação de ordem e \(d_0 = f \circ d\), segue que
    \begin{align*}
        d(x,y) \leq d(x,z) + d(z, y) &\implies (f\circ d)(x,y) \leq f(d(x,z) + d(z,y))\\
                                     &\implies d_0(x,y) \leq \frac{d(x,z) + d(z,y)}{1 + d(x,z) + d(z,y)},
    \end{align*}
    para todo \(x,y,z \in M\). Notemos que
    \begin{align*}
        0 \leq d(x,z) \leq d(x,z) + d(z,y) &\implies 1 \leq 1 + d(x,z) \leq 1 + d(x,z) + d(z,y)\\
                                           &\implies \frac{1}{1+d(x,z) + d(z,y)} \leq \frac{1}{1+d(x,z)} \leq 1\\
                                           &\implies \frac{d(x,z)}{1+d(x,z)+d(y,z)} \leq d_0(x,z) \leq d(x,z),
    \end{align*}
    e analogamente
    \begin{equation*}
        0 \leq d(y,z) \leq d(x,z) + d(z,y) \implies \frac{d(z,y)}{1+d(x,z)+d(y,z)} \leq d_0(z,y) \leq d(z,y).
    \end{equation*}
    Portanto
    \begin{equation*}
        \frac{d(x,z) + d(z,y)}{1 + d(x,z) + d(z,y)} \leq d_0(x,z) + d_0(z,y),
    \end{equation*}
    donde segue
    \begin{equation*}
        d_0(x,y) \leq d_0(x,z) + d_0(z,y),
    \end{equation*}
    isto é, \(d_0\) satisfaz a desigualdade triangular. Logo, \(d_0\) é uma métrica em \(M\).
\end{proof}
